<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tips>
	<tip id="0">
		Вы можете избавиться от IM-cпамеров с помощью модуля Azoth Herbicide. Просто откройте &lt;em>Settings&lt;/em> → &lt;em>Azoth Herbicide&lt;/em> и включите модуль.

		Вы можете либо использовать один из предустановленных вопросов, либо задать ваш собственный.
	</tip>
	<tip id="1">
		Вы можете приглашать других в конференции и каналы, в которых вы участвуете. Просто кликните по вкладке с конференцией и выберите "Пригласить...". Также можно кликнуть по записи конференции в списке контактов.

		Конечно, эта функция требует поддержки со стороны конкретной реализации протокола, так что она может быть недоступна с некоторыми протокольными модулями.
	</tip>
	<tip id="2">
		Вы можете тремя кликами сделать снимок окна LeechCraft и загрузить его на сервисы хранения изображений. Кликните правой кнопкой по какой-нибудь вкладке или пустому месту на панели вкладок и выберите "Сделать скриншот...".
	</tip>
	<tip id="3">
		Вы можете закрепить любую вкладку. Просто кликните правой кнопкой мыши на этой вкладке и нажмите «Закрепить». Заголовок вкладки пропадет, и сама она сдвинется в левую часть панели вкладок.

		Если у вас уже есть закрепленные вкладки, то закрепить еще одну даже проще: просто перетащите ее за самую правую из закрепленных. Открепление выполняется сходным образом: просто перетащите закрепленную вкладку за первую открепленную.
	</tip>
	<tip id="4">
		Не обязательно пользоваться панелью вкладок для перемещения между ними. Просто нажмите &lt;em>Ctrl+Alt+L&lt;/em>, и перед вами появится список вкладок. Текущая вкладка будет подсвечена. Вы можете переместить фокус стрелками курсора и выбрать другую вкладку нажатием клавиши &lt;em>Пробел&lt;/em>.

		Еще два совета: &lt;em>Esc&lt;/em> просто закроет список, а если набрать первые несколько букв названия вкладки, то фокус автоматически перейдет на соответствующую.

		Эта функция обеспечивается модулем &lt;em>TabsList&lt;/em>, так что установите его, если она вам нужна.
	</tip>
	<tip id="5">
		Вы можете установить дополнительные наборы иконок, смайликов, стилей окна разговора и прочего при помощи модуля &lt;em>LackMan&lt;/em>. Просто откройте его вкладку, выберите необходимые пакеты, нажмите «Установить» и перейдите к настройкам соответствующего модуля для активации только что установленного добра.
	</tip>
	<tip id="6">
		При отправке сообщений об ошибках откройте окно «О LeechCraft...», если это возможно, и прикрепите текст с вкладки «Диагностическая информация» к вашему сообщению об ошибке. Это существенно облегчит жизнь и вам, и нам.

		Или выберите соответствующий пункт в меню &lt;em>Инструменты&lt;/em>, доступном по нажатию кнопки &lt;em>[LC]&lt;/em>. Эта функция обеспечивается модулем &lt;em>Dolozhee&lt;/em>, так что установите его, если она вам нужна.
	</tip>
	<tip id="7">
		LeechCraft — гибко настраиваемый интернет-клиент. Исследуйте настройки, чтобы сделать все по вашему вкусу.
	</tip>
	<tip id="8">
		Вы можете включить автоматическую прокрутку в Poshuku при помощи &lt;em>Shift+PgDown&lt;/em>/&lt;em>Shift+PgUp&lt;/em>. Нажатие этой комбинации клавиш несколько раз подряд увеличит скорость автопрокрутки.
	</tip>
	<tip id="9">
		Вы можете отключить модуль, не удаляя его, в секции &lt;em>Модули&lt;/em> настроек LeechCraft Отключенные модули не будут загружены при последующих запусках приложения.
	</tip>
	<tip id="10">
		Управлять звуковыми уведомлениями можно на вкладках &lt;em>Методы&lt;/em> и &lt;em>Правила&lt;/em> настроек модуля &lt;em>Advanced Notifications&lt;/em>.

		На вкладке &lt;em>Правила&lt;/em> также можно гибко настроить все виды уведомлений.
	</tip>
	<tip id="11">
		Чтобы пролистывать страницы истории сообщений, нажимайте кнопки &lt;em>Вперёд&lt;/em> и &lt;em>Назад&lt;/em>.
	</tip>
	<tip id="12">
		В настройках модуля &lt;em>Azoth Rosenthal&lt;/em> можно выставить языки, проверка по правилам правописания которых должна осуществляться. Учтите, что из-за ограничений используемого &lt;em>hunspell&lt;/em> только для первого указанного языка будут корректно обрабатываться словоформы.
	</tip>
	<tip id="13">
		В настройках модуля &lt;em>Azoth Hili&lt;/em> можно указать через перенос строки, на какие выражения клиент должен обращать ваше внимание. Регистр не имеет значения.
	</tip>
	<tip id="14">
		&lt;em>Azoth Shx&lt;/em> позволяет использовать виджет набора сообщения в чат в качестве эмулятора терминала: перед командой вбейте /exec
	</tip>
	<tip id="15">
		&lt;em>Azoth Xtazy&lt;/em> добавлет команду /np которая опубликует в чате сведения о прослушиваемой мелодии. Не забудьте, что ваш аудиопроигрыватель должен поддерживать протокол mpris.
	</tip>
	<tip id="16">
		Вы могли заметить рифлёную полосу со словом &lt;em>Azoth&lt;/em> вверху списка контактов (он же ростер, по умолчанию расположен справа). Перетягиванием за такую полосу виджеты могут перемешаться и прикрепляться к краям экрана.
	</tip>
	<tip id="17">
		Если нажать на зелёный пазл на панели &lt;em>Sb2&lt;/em>, то на прочих элементах появятся красные дефисы, по нажатию которых можно данные элементы удалять. Вернуть удалённый элемент или добавить новый можно по нажатию зелёного плюса, появляющегося рядом с пазлом.
	</tip>
	<tip id="18">
		Чтобы добавить учётную запись интернет-мессенджера, выберите соответствующий пункт в меню &lt;em>Azoth&lt;/em>, доступном по нажатию кнопки &lt;em>[LC]&lt;/em>.

		Нативная реализация &lt;em>irc&lt;/em> располагается в самом начале списка, а &lt;em>jabber&lt;/em> завершает перечень. При прочих равных рекомендуется использовать нативные способы для обеспечения наиболее полной функциональности.
	</tip>
	<tip id="19">
		Изменить глобальный статус можно нажатием кнопки вверху ростера. Точечно для аккаунта — через щелчок правой клавиши мыши по его названию в ростере.
	</tip>
	<tip id="20">
		Переключать отображение контактов вне сети на лету можно по нажатию второй справа кнопки вверху ростера.
	</tip>
	<tip id="21">
		Установить активацию контакта по двойному клику (по умолчанию одинарный) можно в графе &lt;em>Поведение&lt;/em> на вкладке &lt;em>Контакт-листа&lt;/em> настроек &lt;em>Azoth&lt;/em>.
	</tip>
	<tip id="22">
		Если вы планируете пользоваться многопользовательскими конференциями, вас могу заинтересовать опции автоматического переключения контакт-листа и неотображения по умолчанию участников конференций в контакт-листе. Найти их можно в графе &lt;em>Поведение&lt;/em> на вкладке &lt;em>Контакт-листа&lt;/em> настроек &lt;em>Azoth&lt;/em>.

		Переключать режим отображения контак-листа на лету можно по нажатию крайней справа кнопки вверху ростера.
	</tip>
	<tip id="23">
		Не забывайте нажимать кнопку применения настроек на панели сверху!
	</tip>
	<tip id="24">
		Если у вашего аккаунта есть закладки чатов с автоматическим входом, вас может заинтересовать возможность отрегулировать автоматическое открытие вкладок чатов можно в графе &lt;em>Поведение&lt;/em> &lt;em>Вкладок&lt;/em> настроек &lt;em>Azoth&lt;/em>.
	</tip>
	<tip id="25">
		Ручной вход в чат из закладки можно осуществить из меню, доступного по активации правой клавишей мыши полосы с названием учётной записи.

		Конференции будут добавлены в качестве элементов ростера, а участники расположатся в группе списка контактов.
	</tip>
	<tip id="26">
		Для поиска какого-либо контакта вы можете воспользоваться фильтром вверху ростера.
	</tip>
	<tip id="27">
		Нажатием кнопки &lt;em>Tab&lt;/em> в виджете ввода текста под чатом можно переключать ники устастников или дополнять их после набора нескольких букв.

		Нажатием &lt;em>Ctrl+M&lt;/em> можно вызвать список участников.
	</tip>
	<tip id="28">
		Если вас раздражает форматирование в тексте, приходящем от собеседника, на вкладке Окна разговора графы &lt;em>Внешнего вида Azoth&lt;/em> отключите отображение форматированного текста в сообщениях.

		Для одной конкретной вкладки можно нажать третью кнопку на панели инструментов.
	</tip>
	<tip id="29">
		Если заметили участки, не вписывающиеся в вашу системную цветовую схему, попробуйте подобрать себе цветовую схему в &lt;em>Параметрах Внешнего вида Leechcraft&lt;/em>.

		Там же можно активировать использование значков по умолчанию в среде KDE или выбрать любую другую установленную тему.
	</tip>
	<tip id="30">
		Определить тексты статусов Интернет-мессенджера по умолчанию можно в &lt;em>Настройках Статусов Azoth&lt;/em>.

		Присутствует возможность создания дополнительных преднастроек статусов и ввода произвольного текста на лету через пункт Особый кнопки смены статуса вверху ростера.
	</tip>
	<tip id="31">
		Знаете ли вы, что &lt;em>Leechcraft&lt;/em> предоставляют возможность вести блог в Живом Журнале?

		Эта функция обеспечивается модулем &lt;em>Blogique Metida&lt;/em>, так что установите его, если она вам нужна.
	</tip>
	<tip id="32">
		Знаете ли вы, что &lt;em>Leechcraft&lt;/em> предоставляют возможность слушать музыку в фичастом аудиоплеере?

		Эта функция обеспечивается модулем &lt;em>Lmp&lt;/em>, так что установите его и его подмодули, например, &lt;em>Lmp DumbSync&lt;/em>, если она вам нужна.
	</tip>
	<tip id="33">
		Знаете ли вы, что Leechcraft&lt;/em> предоставляют возможность просматривать несколько форматов документов?

		Эта функция обеспечивается модулем &lt;em>Monocle&lt;/em>, так что установите его и его подмодули, например, &lt;em>Monocle Pdf&lt;/em>, если она вам нужна.
	</tip>
</tips>
