<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tips>
	<tip id="0">
		Вы можете избавиться от IM-cпамеров с помощью модуля Azoth Herbicide. Просто откройте &lt;em>Settings&lt;/em> → &lt;em>Azoth Herbicide&lt;/em> и включите модуль.&lt;br/>&lt;br/>

		Вы можете либо использовать один из предустановленных вопросов, либо задать ваш собственный.
	</tip>
	<tip id="1">
		Вы можете приглашать других в конференции и каналы, в которых вы участвуете. Просто кликните по вкладке с конференцией и выберите "Пригласить...". Также можно кликнуть по записи конференции в списке контактов.&lt;br/>&lt;br/>

		Конечно, эта функция требует поддержки со стороны конкретной реализации протокола, так что она может быть недоступна с некоторыми протокольными модулями.
	</tip>
	<tip id="2">
		Вы можете тремя кликами сделать снимок окна LeechCraft и загрузить его на сервисы хранения изображений. Кликните правой кнопкой по какой-нибудь вкладке или пустому месту на панели вкладок и выберите "Сделать скриншот...".&lt;br/>&lt;br/>
	</tip>
	<tip id="3">
		Вы можете закрепить любую вкладку. Просто кликните правой кнопкой мыши на этой вкладке и нажмите «Закрепить». Заголовок вкладки пропадет, и сама она сдвинется в левую часть панели вкладок.&lt;br/>&lt;br/>

		Если у вас уже есть закрепленные вкладки, то закрепить еще одну даже проще: просто перетащите ее за самую правую из закрепленных. Открепление выполняется сходным образом: просто перетащите закрепленную вкладку за первую открепленную.
	</tip>
	<tip id="4">
		Не обязательно пользоваться панелью вкладок для перемещения между ними. Просто нажмите &lt;em>Ctrl+Alt+L&lt;/em>, и перед вами появится список вкладок. Текущая вкладка будет подсвечена. Вы можете переместить фокус стрелками курсора и выбрать другую вкладку нажатием клавиши &lt;em>Пробел&lt;/em>.&lt;br/>&lt;br/>

		Еще два совета: &lt;em>Esc&lt;/em> просто закроет список, а если набрать первые несколько букв названия вкладки, то фокус автоматически перейдет на соответствующую.

		Эта функция обеспечивается модулем &lt;em>TabsList&lt;/em>, так что установите его, если она вам нужна.
	</tip>
	<tip id="5">
		Вы можете установить дополнительные наборы иконок, смайликов, стилей окна разговора и прочего при помощи модуля &lt;em>LackMan&lt;/em>. Просто откройте его вкладку, выберите необходимые пакеты, нажмите «Установить» и перейдите к настройкам соответствующего модуля для активации только что установленного добра.
	</tip>
	<tip id="6">
		При отправке сообщений об ошибках откройте окно «О LeechCraft...», если это возможно, и прикрепите текст с вкладки «Диагностическая информация» к вашему сообщению об ошибке. Это существенно облегчит жизнь и вам, и нам.
	</tip>
	<tip id="7">
		LeechCraft — гибко настраиваемый интернет-клиент. Исследуйте настройки, чтобы сделать все по вашему вкусу.
	</tip>
	<tip id="8">
		Вы можете включить автоматическую прокрутку в Poshuku при помощи &lt;em>Shift+PgDown&lt;/em>/&lt;em>Shift+PgUp&lt;/em>. Нажатие этой комбинации клавиш несколько раз подряд увеличит скорость автопрокрутки.
	</tip>
</tips>